# Глава 3 Инверсия управления и внедрение зависимостей Spring
## Инверсия управления и внедрение зависимостей
Инверсия управления и внедрение зависимостей направлены на то, чтобы предоствавить простой механизм для снабжения
компонента зависимостями(взаимодействующими объектами) и управления ими на протяжении всего их жизненного цикла.
Зависимый объект - компонент которому требуются определенные зависимости, а в случаи инверсии управления называется -
целевым объектом
инверсия управления может быть разделена на:
1. Поиск зависимостей
2. Внедрение зависимостей
(данные подтипы подразделяются дальше на конкретные службы)

## Типы инверсии управления
1. Поиск зависимостей
    - извлечение зависимостей
    - контекстный поиск зависимостей  
2. Внедрение зависимостей - обеспечивает более высокую гибкость и удобство применения по сравнению с поиском зависимостей
    - через конструктор
    - через методы
Если инверсия управления реализуется как поиск зависимостей, то компонент должен получить ссылку на зависомость, тогда как 
при внедрении зависимостей последние внедряются в компонент контейнером инверсии управления.

### Извлечение зависимостей
Зависимости извлекаются из реестра по мере необходимости, в Spring как механизм для извлечения компонентов, которыми он 
управляет (пример с конфигурационной xml)

### Контекстный поиск зависимостей
Подобен извлечению зависимостей, но в этом случае посик осуществляется в контейнере, управляющем ресурсом, а не только
в каком-то центральном реестре

### Внедрение зависимостей через конструктор
Внедрение происходит через предоставления зависимости в конструкторе
объект не может быть создан без зависимости

### Внедрение заивисмости через метод установки
Внедрение зависимости через метод, объект может быть создан без зависимости

### Выбор между внедрением и поиском зависимостей
Код для внедрения зависимостей не оказывает влияния на компоненты, такой код пассивен, т.к. не пытается выполнить какую то логику
Код же, реализующий извлечение зависимостей должен активно получать ссылку на реестр и взаимодействовать с ним при получении
зависимостей (+ затрудняет тестирование)

### Выбор между внедрением через конструктор и метод установки
Внедрение зависимостей через метод установки позволяет также оперативно сменять заивисимости для различных реализаций, не
создавая нового экземпляра родительского компонента.
Внедрение зависимостей через конструктор окажется удачным выбором в том случае, когда требуется гарантировать передачу 
зависимостей компоненту и когда проектирование выполняется для неизменяемых объектов.

## Инверсия управления в Spring
В приложении основанном на Spring всегда предпочтительнее применять внедрение зависимостей для передачи взаимодействующих 
объектов зависимым объектам, а не заставлять зависимые объекты получать взаимодействующие объекты через поиск зависимостей.

## Внедрение зависимостей
### Компоненты Spring Beans и их фабрики
Ядром контейнера внедрения зависимостей в Spring служит интерфейс BeansFactory, который отвечает за управление компонентами
Spring Beans, в том числе их зависимостями и жизненными циклами.
Компонент Spring Beans употребляется в Spring для обозначения любого компонента, управляемого контейнером.
В конфигурации компонента Spring Beans хранятся сведения не только о самом компоненте, но и тех компонентах Spring Beans,
от которых он зависит.

### Реализация интерфейса BeanFactory

### Интерфейс ApplicationContext
служит расширением интерфейса BeanFactory, но предоставляет более широкий функционал

## Конфигурирование интерфейса ApplicationContext
### Способы конфигурирования приложений Spring
через XML файлы или через аннотации

### Краткое описание простой конфигурации
дескриптор <context:component-scan> сообщает Spring о необходимости просмотра исходного кода, на предмет внедряемых компонент
Spring Beans, снабженных аннотациями:
@Component
@Controller
@Repository
@Service
+
@Autowired (@Resource, @Inject)
в дескрипторе может определяться целый ряд пакетов, используя в качестве разделителя запятую

### Объявление компонентов Spring
<bean> - через XML конфигу
либо с помощью аннотаций, классы этих компонентов необходимо снабдить соответсвующими стереотипными аннотациями, а методы
и конструкторы - аннотацией @Autowired

### Конфигурирование на языке Java
можно воспользоваться конфигурационным классом, он помечается аннотацией @Configuration, а его методы, предоставляемые Spring Beans
помечаются @Bean, при это имя метода, равно имени Spring Beans
конфигурационный класс может служить для чтения классов, помеченных аннотациями @ComponentScan
можно импортироваться определения компонентов (тоесть xml, где мы конфигурируем Spring Beans)

### Конфигурирование внедрения зависимостей через метод установки
Для конфигурирования внедрения зависимостей через метод установки с помощью XML необходимости ввести десткриптор <property>
в дейскриптор <bean> для каждого свойства, в котором должны быть зависимость.
При использовани аннотаций, нужно пометить метод аннотаций @Autowired (либо можно воспользоваться аннотацией @Resource(name = """), 
@Inject)

###  Конфигурирование внедрения зависимостей через конструктор
XML - применяет дескриптор <constructor-arg>, если у конструктора имеется несколько аргументов, а у класса - несколько конструкторов,
каждый дескриптор <constructor-arg> придется снабдить атрибутом index, чтобы указать в cигнатуре конструктора индекс аргумента, начиная
с 0
Для внедрения зависимостей через конструктор в объявлении метода-конструктора целевого компонента Spring Bean применяется так же
аннотация @Autowired + анннотация @Value с помощью которой определяется значение, внедряемое в конструктор (такие значения
рекомендуется выносить за пределы кода)
в дескрипторе <constructor-arg> можно использовать атрибут type, обозначающий тип аргумента, который должен обнаружить каркас
Spring
аннотацию @Autowired можно применять только к одному из методов-конструкторов

### Конфигурирование внедрения зависимостей через поле
зависимость внедреяется непосредственно в поле, и для этой цели не требуется ни конструктор, ни метод установки, достаточно
снабдить аннотацией @Autowired соответсвующее поле, являющееся членом класса.

### Внедрение простых значений
достаточно указать в конфигурации значение, заключенное в дескриптор разметки <value>
либо воспользоваться аннотацией @Value (поддерживается ее использование как в методе установки, так и на самом свойстве)

### Внедрение значений средствами SpEL
язык выражений Spring позволяет вычислять выражения динамически и затем применять их в интерфейсе
аннотация @Service является частным случаем аннотации @Component, отражая тот факт, что снабженный ею класс предоставляет
услуги бизнес-логики другим уровням в приложении

### Внедрение компонентов Spring Beans в одном и том же блоке XML-разметки
один компонент можно внедрять в другой с помощью дескриптора разметки <ref>
чтобы настроить spring на внедрение одного компонента в Spring Bean в другой, сначала прийдется сконфигурировать два
компонента: одни - в качестве внедряемого, второй - цель внедрения
внедряемый тип не должен в точности совпадать с тем типом, который определен в качестве целевого; оба типа должны быть просто
совместимыми
применение атрибута local в ref означает, что будет просматриваться только идентификатор компонента, игнорируя его псевдонимы
атрибут bean позволяет пользоваться псевдонимами и импортировать бины из другого XML

### Внедрение и вложение контекстов приложений
в Spring поддерживается иерархическая структура для интерфейса ApplicationContext, когда один контекст (и связанная с 
фабрика типа BeanFactory) является родительским для другого контекста.
При вложении контекста типа ApplicationContext каркас Spring позволяет компонентам SpringBeans из порожденного контекста
ссылаться на компоненты в родительском контексте, достаточно вызывать метод setParent()

### Внедрение коллекций
выбрать дискриптор разметки соответствующего класса коллекции, а затем передать отдельные ее элементы
пространство имен util, предоставляемое в Spring, применяется для компонентов SpringBeans, предназначенных для хранения
свойств коллекций

## Внедрение зависимостей через метод класса
Доступны в двух слабо связанных формах
1. через метод поиска
2. через замену метода
для поддержки этих двух форм используется библиотека CGLIB

### Внедрение зависимостей через метод поиска
Было введено для переопределения затруднений, возникающих в том случае, если компонент Spring Bean зависит от другого компонета
с отличающимся жизненным циклом, и в частности когда синглетон зависит от неодиночного объекта. (нам нужно иметь возможность
получать каждый раз новый инстанс объекта)
Внедрение зависимостей через метод поиска действует по принципу объявления в одиночном компоненте Spring Bean метода поиска,
возвращающего экземпляр неодиночного компонента Spring Bean. Когда в приложении получается ссылк на одиночный компонент 
Spring Bean, на самом деле это ссылка на ДИНАМИЧЕСКИ СОЗДАННЫЙ компонент Spring Bean, в котором реализован метод поиска
средствами Spring (Типичная реализация включает определение метода посика, а следовательно и класса компонента как абстрактного)
Получение экземпляра абстрактного класса поддерживается лишь в том случае, если зависимость внедряется через метод поиска,
и тогда в Spring применяется бибилиотека CGLIB для формирования подкласса, где метод поиска переопределяется динамически
так же можно сконфигурить все через аннотации, тогда класс не требуется делать абстрактным, а метод поиска требуется снабдить
аннотацией @Lookup принимающей в качестве аргумента имя компонента (spring bean) внедряемого класса(тело будет переопределено
в динамически формируемом подклассе)

### Замена метода
Применяя замену метода, можно произвольно заменить реализацию любого метода в каком угодно компоненте Spring Bean, не внося
коррективы в исходный код этого компонента
Внутренне это достигается путем динамического создания подкласса, производного от класса компонента Spring Bean
Чтобы заменить метод, необходимо реализовать сначала интерфейс MethodReplacer

## Именование компонентов Spring Bean
Каждый компонент Spring Bean должен иметь по крайней мере одно однозначное имя в содержащем его контексте типа AplicationContext

### Назначение псевдонимов для имен компонентов Spring Beans
компонентам Spring Beans разрешается иметь не одно, а несколько имен. Для этого в атрбуте name дескриптора разметки <bean>
необходимо указать список имен, разделяемых пробелами, запятыми, точкой с запятой
можно назначить через дескриптор разметки <alias>

### Именование компонентов Spring Beans с помощью аннотаций в конфигурациях
если использовать @Component по умолчанию,по дефолту будет имя бина = имя класса (только со строчной буквы), или можно указать
другое имя
через @Bean можно определить псевдонимы (если указать в аргументе массив строк, тогда первая по дефолту будет его именем)

### Режим получения экземпляров компонентов Spring Beans
По умолчанию все компоненты спринг являются одиночными. В результате всех вызово методе getBean() возвращется один
экземпляр (инстанс)
spring дает возможность воспользоваться паттерном одиночка, не прибегаю к реализации паттерна в коде
через аннотацию @Scope или тег  <scope>  можно задать область видимости объекта, будет ли возвращаться при каждом запросе
новый инстанс или нет (по дефолту одиночка)

## Разрешение зависимостей
можно реализовать дополнительные сведения о зависимостях между компонентами Spring Bean в прикладном коде с помощью атрибута 
depends-on в декстрипторе размет <bean>
либо через аннотацию @DependsOn

## Автосвязывание компонентов Spring Beans
byName
byType
constructor
default
no

### Когда следует применять автосвязывание
не самая лучшая практика, т.к. уменьшается понимание

## Настройка наследования компонентов Spring Bean
допускается определение компонента, который будет наследовать настойки другого компонента в том же контейнере управления
если определение родительского компонента не должно быть доступным для поиска из контекста, можно ввести атрибут abstract=true